[極短篇小說] 舞步

<<舞步>>

我，沒有知覺，從前乖巧地聽從指示的四肢正在自顧自地動起來。鬆開了枷鎖，彷彿比以往的任何一次的舞步都要來得自然，來得自在。

子堯是一名上班族，朝九晚六的在辦公室桌上處理數之不盡的文件。複製貼上，改改數字，便又完成一份工作。每天就這樣應付著上司交托他的文件，子堯向來也懶得檢查自己的作業是否準確無誤，一抓到空隙就溜進茶水間或廁所開小差。他厭倦他的工作，覺得自己不應該花時間對付這種沒有意思、完成後只是放進儲藏室的文件。就算努力，別人也都看不到。

「拜託！」子堯在經理室對他的上司抱怨，「根本沒人會留意到這些文件是對還是錯的好嗎？」「就是因為你這種思想，才會被分派做這種工作的！」經理激動地拍桌站起來，桌上厚厚一疊的文件夾四處紛飛。「是是是，對不起，我這就去重新再做。」子堯一邊收拾分別散落在身旁的紙張一邊道歉。「你明天上班前做不完就不用再來了！」子堯捧著凌亂的文件，微一鞠躬，轉身把門帶上。「呼～悶透了～生日還要遇上倒楣的事⋯⋯」子堯低頭嘆氣。

要不是那微薄的薪水使子堯不用流落街頭，他早就辭工不做了。無聊的生活，本應在苦悶難捱的加班後結束。若是平日，子堯定會馬上回家，躺在床上用手機瀏覽各社交網站直至睡著。可是，今天的大雨卻打亂了他的習慣。「媽的，加班還不夠，還要讓我遇上這趟渾水！」雨下得愈來愈大，似乎沒有停止的跡象。「到底要在這裡躲雨躲到甚麼時候？」子堯站在某幢舊唐樓的簷蓬下，四處張望著，祈求這突如其來的暴雨快點過去。

「轟隆！」伴隨著震耳欲聾的雷聲，一道明亮的閃電劃破天際。子堯嚇的猛地一抬頭，目光剛好對上對面唐樓的一扇落地大玻璃窗。只見一個人影靠在窗前，似是也是在觀察這滂沱大雨。「哈！大概這人也是被雨勢困住走不得吧！」子堯想再看清楚一些，可是那室內沒有照明，子堯只能在閃電擦過的那一刻，看到光線透過玻璃窗，和室內黑暗環境形成對比時產生的剪影。那窈窕的身影本是一動不動，剎那間卻好像得知子堯的注目般，開始動了起來。配合著大雨和閃電的交響樂，那身影雙手的擺動，腿部的離合，優雅地完成了一連串高難度的動作，那舞姿在空中飛舞著、飄浮著，似是不受地心吸力影響，更甚的是，身影卻自始至終沒有離開過本來的位置。那似是一齣編排了很久的芭蕾舞，更像是為了給子堯的個人表演。子堯看得入神，想不到竟然還有人會在午夜的時候，在舞蹈室練習舞步，那是如此優美，如此引人入勝。她是多麼的努力，才會在沒人的情況下，仍傾盡全力地舞動自己的身軀，取悅不存在的觀眾？子堯知道，自己從這刻開始，就愛上了舞蹈。可是，當他想再多看一眼那教他入迷的舞步時，那身影又好像看透了子堯的想法，停下了她的舞步，回到了一開始的姿勢，靠著窗邊，觀察著子堯似的。天氣也拒絕配合，不再閃電，雨也停了，只剩屋簷慢慢滴落的雨點，像是表演完畢般的樂團。子堯等了一會兒，卻再也沒辦法能夠窺看到那窗內的身影，於是便猶有不捨地離開。

那身影，一直在子堯的夢裡舞著，跳著。

隔天，子堯報讀了跳舞的課程，更全心全意地練習，希望自己能終有一天能夠達到那一晚，那個身影的境界。子堯認真習舞的態度更影響到了他工作上的表現，更積極、勤奮，他上司更是十分欣賞他所改善的表現，在短短半年內便擢升了他的職位。子堯有感自己之所以改變，全是因為那一晚，那一個為他表演的舞步，鼓勵了他重新發現自己，改變了自己的心態，於是便打算上去那舞蹈室找那一位恩人，好好感謝她一番。儘管子堯根本不知道任何關於她的資料，可是他肯定，只要他能再一次親眼看到多一次那「命運之舞步」，他定能認得出她！(「命運之舞步」是子堯為那舞步取的名字，因為他認為那是那舞步改變了他的命運。)

於是，子堯便買好了禮物，穿著他最好的西裝，到了舞蹈室的門口，按下了門鈴。他甚至還準備了講詞表達敬意呢！「奇怪，怎地沒人應門呢？」子堯心想，又按下門鈴。等待多時，仍然沒有人應門，「可能今天休息吧！真不巧，下次再來。」看到鄰家投過來的疑惑目光，子堯也沒多作理會便走了。

下一次，子堯又準備了西裝和禮物，可是這次也沒人應門。如是者來回探訪了幾次，子堯的耐性也快要耗盡，於是這次子堯在走之前，向每次也用奇怪目光盯著自己的鄰居搭話了。「你好，請問你知道這旁邊的是舞蹈室嗎？」「是呀。」他似是欲言又止，雙眼打量著子堯。子堯不捨，繼續追問：「那你知道裡面有個跳舞的，女的，瘦瘦的，跳舞很好的嗎？」鄰居眉頭皺了起來，「你說的是以前的那個跳舞老師？」「以前？她離開了嗎？」「大約半年前吧，那時加租，她的學生數目又好像不太夠。」「那你知道該去哪裡找她嗎？我好想見她一面。」鄰家呆了一呆，說：「你是真的不知道嗎？」子堯搖頭。

「她在平安夜在舞蹈室裡上吊自殺了。」

子堯記得，十二月二十四日那一夜，雷雨交加。那一夜，是他的生日。

我開始失去意識，本來垂吊的身體開始痙攣。左右手胡亂、無目的地大幅度打圈，雙腳因為抽筋作出誇張的揮動，然後全身的肌肉由於缺氧開始抽筋，挺直打顫，一直至身體放棄掙扎。

這將是我最任性的，最後的舞步。